### 巴巴罗萨的归来（10）

#### Frederick’s Promotion of Economic Development 巴巴罗萨对经济发展的促进

虽然巴巴罗萨在1166年1月8日颁布的宪章是我们目前关于查理曼封圣的主要资料，但它本身并不是皇帝步入圣坛的正式公告，而是对加冕专用的圣玛丽教堂还有亚琛市特权的确认。围绕宫殿建筑群形成的定居点并不位于主要河流的延安，而是处在国王们喜欢去打猎的广阔森林中。然而，亚琛还是很有可能从陆路贸易中受益，这些贸易往来于拥有新兴布纺织业的弗兰德斯、拥有冶金业的西部马斯河谷（Meuse）以及东部的莱茵河谷之间。巴巴罗萨将该城以及各级市民都置于帝国的保护之下；确认了“最神圣的查理曼（most holy Charles）”及其继承人赋予他们所有的权利和特权，使得该城的商人免于罗马帝国境内所有的过路费和其他征收费用；使合法的农奴居民获得了人身自由，并禁止未来的君主将与亚琛有关的任何附属物封赐给任何人。事实上，巴巴罗萨的授权并没有什么新意，因为在1145年的宪章中，康拉德三世就已经提到了商人的贸易自由。

第二天，即1166年1月9日，巴巴罗萨采取了更加具体的措施来促进亚琛和整个莱茵河下游地区的经济发展。巴巴罗萨借用查理曼伪造的圣玛丽宪章中的话，表示自己正在效仿前任，保护在地位和荣誉方面“优于其他所有省份和城市”的亚琛，并给予其特权和权利，就像“有墙和塔楼（with a wall and towers）”一样。【没有太看懂这是个什么比喻】（1171年他才授权批准亚琛建造真正的城墙）。在诸侯们的同意下，他在亚琛设立了两个年度集市。第一个集市在大斋节的第一个星期日开始，持续15天；第二个集市在大天使米迦勒节（9月29日）的前8天开始，此后还会持续8天。巴巴罗萨为此还咨询了邻近城市的商人，因为他希望这两个集市能让所有人受益。该地区共有10或11个这样的年度市场，分布在全年；他不希望它们之间相互竞争。商人们在这两个集市以及在亚琛的全年买卖货物时不用缴纳任何税款。商人或其他任何人都不对交易会开始之前的债务或是其他任何义务负责，但要对交易会上的生意负责。巴巴罗萨在亚琛重新建立了铸币厂，并决定使其硬币的含银量与科隆发布的便士相同，但不强制要求商人使用心得当地货币。他甚至规定，将查理曼的头像印在硬币的一面，而他自己的头像在另一面。【草，哪有这样铸币的，你就那么渴望和偶像查理曼贴贴吗】

应弗兰德斯的菲利普的要求，巴巴罗萨在1173年重新修订了这些规则，也许是因为先前这些安排没有他所期望的那样有效。为了吸引弗兰德斯的商人，他授予他们在4个年度市场上出售布匹的垄断权，每个市场持续14天：为走水路的商人特别设立了在杜伊斯堡（Duisburg）的市场，开始于大斋节的第四个星期日，还有圣巴托洛缪日（8月24日）；在亚琛设立的市场是为了方便走陆路的商人，从圣灰星期三和大天使米迦勒节开始。在这一年的剩余时间里，非弗兰德斯地区的商人被允许出售他们的布匹和和其他商品。对于在亚琛出售的商品帝国不征收任何费用，但对在杜伊斯堡进行交易的商人则要被征收与科隆相同的关税。为了促进贸易，皇帝在杜伊斯堡也建立了一个新的铸币厂，负责铸造比科隆便士略重一些的便士；他还责成亚琛的铸币厂要发行比这里质量更轻一些的硬币。在菲利普的允许下，这两种硬币都可以在弗兰德斯地区自由流通，以免除弗兰德斯商人在兑换货币时产生的额外费用。虽然这些措施都旨在促进亚琛和杜伊斯堡的商业活动，但新硬币还是无法与科隆硬币竞争。

一些学者认为巴巴罗萨在1165年于亚琛圣诞集会上的行动是对抗莱茵河下游地区，科隆大主教领土扩张计划的第一步，这也是他在12世纪80年代与雷纳德的继任者，科隆大主教菲利普发生冲突的伏笔。据说，皇帝对亚琛和杜伊斯堡的推动，甚至与科隆进行所谓“贸易站”的背景，是因为科隆试图垄断北海与德意志地区之间的商业往来；这样一来，科隆以北的杜伊斯堡便可以作为往来弗兰德斯与威斯特伐利亚地区（Westphalia）的商人提供了一个备选的终点站，而通过若是走陆路的话，商人也可以通过亚琛抵达莱茵河。由于1164年皇帝在科隆大主教达塞尔的雷纳德与皇帝的亲弟弟康拉德争夺莱茵埃克（Rheineck）城堡的过程中支持了雷纳德，并且1167年8月1日皇帝还亲自将位于科隆上游安德纳赫（Andernach）的帝国庄园以及位于那里的铸币厂和收费站都授予了大主教，因此在1165年，巴巴罗萨看起来不太可能会考虑这种反对科隆的地缘政治计划。相反，正如皇帝先前斡旋他的表兄狮子亨利还有叔叔奥地利的亨利之间的矛盾，或是在调解比萨与热那亚问题时那样，他只是在试图平衡弗兰德斯伯爵与科隆大主教及其辖区内公民的竞争矛盾。
